應該點令多啲人認識TRPG

大多數香港人根本未聽過
香港模組同團都好少

唔識，想試下

唔識 介紹下係咩黎啦

係到跑一次文字團

真心未聽過

我整一個好短嘅團紀錄畀大家睇睇
GM:係電腦嘅角色 講故事 判定角色行動嘅結果
PC:玩家控制嘅角色

PC有張人物卡
例：連仔 21歲 香港人 學生
技能：觀察75

GM: 你一回神就係龍和道上，眼前係一班衝緊過嚟嘅速龍小隊。有三個明顯沖向你到。(視乎GM風格，有啲講得好詳細)

玩家:連仔應該會睇下附近有咩工具可以用。

GM: 扔骰仔(有可能但唔係必然嘅嘢 發唔發生係骰仔決定)。13。觀察成功。(視乎規則，TRPG有好多類形)

GM續:連仔向四周地下快速環視，發現有樽口塞住毛巾嘅酒樽。

有好多玩法

基本上係
一個GM構建世界 PC喺哩個世界自由探索
當然玩家要令PC(控制嘅角色)符合設定
噉先係角色扮演

幾張紙 幾個人 幾粒骰仔 即慶舞台劇
就TRPG

咁點玩? GOOGLE左都唔係好知做乜

肥絲唔會叫我GOOGLE埋右架可

面團：約班fd出嚟玩
網團：用一啲TRPG網玩都得

想知多啲最好其實睇一啲跑團動畫

網團 係呢度玩定點

廣東話總覺得好幼稚
但nico睇片配圖個d又好好笑

正想講依套
コウノスケ做mc嘅都好正

仲有豪客船と怪盗団

嵯峨野好撚好睇

凍豆腐/
你可以當然特化咗嘅聊天室
有骰仔 GM可以set背景音樂 圖片資料

DND還是coc?

網團?有無tg?

之前好似有巴打開咗谷 有冇巴打share條谷link?

我想玩翻trpg 好耐,一起玩開個網團散左就無玩,你地有固定團?

Private 咗
之前俾堆毒bot玩咗一輪

我有不定期同朋友玩
網團未玩過

谷主要係玩
無限
coc
DND
三大類

其實我有興趣寫模組多過玩

想join有無link?

Coc
Fgo亞種特異點第四章話係蘑菇同製作人一齊用主角跑一次團

未玩過
有睇開克蘇魯神話啲小説所以好想玩下
不過住係澳門好似仲難成團
Btw想知啲劇本係GM自己作定有得上網抄

大部分都係上網/買書/將現有影視作品自己改編 而成
其實可以玩網團/文字團
唔洗一定成班三唔識七出嚟尷尬互望

其實喺連登玩唔玩到？

sames as stranger things?

即係 dungeon and Dragon?
聽落好玩，但硬係凝住同friend玩會好cringe

Coc同paranoia以前玩過幾次
好玩但約時間好煩

未玩過但係好鬼想玩
對DND有興趣D，但係香港唔知邊度先有得買成套嘢
COC亦想試下玩

怪盗團第三次好撚變態
成班player喺到搞基

strange things好似玩DnD
TRPG一哥

投入就好好玩

鋪買應該好難 amazon應該有
三聖書上網都有

早年(30幾年前)D&D TRPG 係香港有出過中文版的，但只出左兩套就冇再出中文版了。

睇好多coc既youtube片
好想試下玩文字團

文字團好呀 輕鬆啲
如果玩文字團我諗就係呢到搵啲巴絲做kp起個卡都可以成團

成日覺得文字團做唔到個氣氛, 因為節奏太慢

可能要一次過做多啲行動
GM直接打遊戲時間一小時嘅進展

戰鬥系玩唔到但解謎向應該ok

如果DND我就唔清楚, 因為未玩過 ,
COC就跑過10+劇本, 第1次接觸就係跑文字團, 成班都投入唔到話節奏好慢, 之後改咗約實時間skype 2-3個鐘, 即刻成班都投入咗好多, PC投入我(KP)就易啲帶動嗰種恐怖氣氛

只要主持人同其一個玩家夠放, 其他玩家都好易俾人感染

語音團其實好好玩
凍豆腐好似有語言用

始終COC個精髓係對未知嘅恐懼, 真係最少都要語音團

有冇DnD同好

香港連比多D幻想都無點玩TRPG

就算多人識 D人一知半解
又唔投入玩
最後都係覺得似係一班人圍埋FF

門檻真係太高唔係個個玩到

Step 1

唔好再用縮寫 唔係個個都係專家

我覺得門檻高主要係一局要長時間(1個劇本隨時玩10+小時, 要分幾日玩), 所有玩家都要知規則, 但佢啲規則又唔係簡單, 一定要有個好熟嘅人lead住, 如果唔係有咩問題本說明書有排你搵

幻想力呢啲就睇人架啫, 鍾意玩嘅自然會投入

你都啱嘅，通常都係呢幾個簡稱:

DND: Dungeons & Dragons 龍與地下城
COC: The Call of Cthulhu 克蘇魯的呼喚

DM/KP: Dungeon Master/ Keeper, 遊戲嘅主持人, 負責lead住個遊戲同扮所有NPC
PC: Player Characters 玩家扮演嘅角色

其實教育用途幾好
如果小學時代就接觸到TRPG就好

CoC其實唔使
Keeper熟就得

日系模組幾個鐘玩完
當然趣味低好多

我覺得生命之旅就係小學版嘅trpg

我覺得係個人口味問題, 真心覺得日系短劇情嘅模組好垃圾, 成日一開波就發夢/入異空間/昏迷, 咁啲PC嘅人物背景諗嚟做乜9

如果要同無經驗嘅人介紹trpg但係又驚嚇走人嘅話可以玩呢幾隻：
Honey Heist
Link:

介紹: 規則只係得兩頁嘅rpg，一班熊要組隊做大茶飯搶蜜糖。只要六面骰就玩得。熊要留心自己唔好令自己嘅熊指數或者罪犯指數去到六，唔係就會out game。

Dread
Link:

介紹: 用層層疊玩嘅rpg。GM可以決定玩家嘅行動使唔使要人係層層疊度抽走木塊。抽到就成功，中途可以縮沙留自己條命不過行動失敗。如果棟野冧咗個條友就會瓜柴。不過玩家如果認為自己死梗可以自己主動整冧棟野捨身成仁。

有(我係dm)

係 好容易冇咗role playing

其實依種短劇本旨在比新玩家嘗試吓TRPG
一開始就多玩家長劇本門檻會好高

痴撚線

以前都仲可以係學校既課外活動，興趣班攪
而家邊有家長比你教佢d 仔女玩呢d 野

呢世代好多小學連橋牌都無啦

其實好撚慘 佢連奇幻小說都唔睇多本
幻想世界好似越嚟越"輕量化"

成班男人玩

成班大叔圍埋一齊

你咁講都啱嘅, 唔理咁多推咗入坑先算
不過玩過典型美式20年代劇情就知咩係高質, 你真係可以喺個城市入面亂走, 正宗「想點就點」, 前題係KP要控制到唔俾佢哋走得太遠

好懷念讀書時候每星期可以跑一晚團，然後可以用一星期執下一場要用的資料。

DND要開玩前太多準備工夫，先唔好講買套自己骰仔，三聖書都唔係個個有時間睇哂，更唔好提其他補充材料，之後仲要聽埋GM個故事背景，然後創角色又花時間。

而家？玩下課金驚咪算囉

科比特先生

速食化太犀利

同埋TRPG要高度參與，普通人可能玩隻三四個鐘的boardgame已是極限

我玩過!!! 呢個正呀
嗰陣玩語音團, 去到後段高潮劇情嗰陣啲PC話真心覺得驚, 係個心有啲離一離嗰種
可惜最尾啲PC嘅決定有少少暴走, 唯有臨時扭橋等我方便自己接去下一個劇本
但係overall呢個真係一個幾好嘅劇本 最緊要中間有魔法書執

所以真係要人夾人, 或者睇人嚟介紹

我試過連跑唔知3定4晚團, 每晚3個鐘, 咁就唔使做上回題要, 不過要提早一個禮拜準備

好撚難host

佢哋嗰陣話報警，我就送咗個報警應有嘅結局俾佢哋，自始佢哋就唔敢再報警

上世紀美國報驚應該冇撚用
我果班直頭無視科比特先生

我嗰班都係，冇人跟蹤佢，miss咗部份劇情，然後我聽住佢哋ff啲嘢喺邊度嚟，比析埋佢點解咁做，傾到好投入似層層咁，作為kp真係又好笑又有滿足感

其實唔係報警冇用，係啲怪大部份係大炮都打唔死甚至物免，多幾個差佬只係多幾條屍/祭品

我一年試過YouTube睇完片，打開咗新世界嘅大門之後推薦俾我啲fd，但我啲fd又冇乜興趣咁樣，點知早排我提起TRPG嗰時，其中一個fd話佢同自己另一啲fd半年前已經開始玩

可能佢半年前先咁啱有性趣啫

聽到嗰下真係sad咗，可能我表達唔好吸引唔到佢去玩

我覺得推介呢類hardcore嘅game真係要準備充足

同埋試玩過下應該會興趣大啲

trpg應該睇片好過試玩

二人CoC條片youtube冇咗?搵唔到

以前睇完虛淵成田蘑菇個堆人玩個赤龍戰役
一直都好想玩
之前跑過一次但跑跑下就無晒聲氣
始終好難約到時間

有冇巴打識帶dnd團，我得基本認識，未玩過

我諗巴打你去蘋果園搵會實際啲

如果GM兼職化有冇得諗

nerdy到仆街

好難搵到再社交性啲嘅遊戲

有性趣

玩開coc團

個度冇咩香港團，同埋大部分都玩coc

睇左好多日本仔COC團 好正
妖夢變怪物

之前入左個tg 但我太毒佢地又好耐都冇團就走了
身邊冇朋友 想介紹都唔得

rpg始祖dnd都無香港人識講乜柒trpg呀
仲問dnd簡寫係乜
1d6 2d10依d都未識睇啦
想玩rpg開部機算啦
想一班人一齊玩買table game有實體棋/板/structure香港人會易d

coc係手機驚

我都想玩
唉 正係可以睇日本人玩既片

玩緊DND 其實咩係1D6 2D8呢D玩兩次就明架啦

的確，當board game愈整愈靚，仲邊有人去玩用張A4紙就玩到的TRPG呢

nico有個畫trpg既幾乎一兩年先出一集
等左兩年都仲未睇到個結局

Board game 場景同劇情上有局限
TRPG 你只要有想像力，代入感同一張白紙就可以玩到好多嘢

想玩

想玩，有無面團試玩下呀？

呢個post打開左我新世界
最鐘意d game係要用力去玩
依家所有game都太過簡單 送到埋口咁有咩意思
真正嘅遊戲係可以 訓練到自己個腦同學到野

但係TRPG比到你嘅嘢 board game又好難比到你
某d decision making同取捨會走向咩結局 或者推算故事演進係點從而倒推件事係點
又或者發神經大暴走 都唔係太多board game做到嘅嘢

以上都係要睇DM功力

但好處係每次都有不同體驗

的確係 你骰運好唔好其實都好影響故事推進
可能講緊攻擊嘅時候有冇critical hit or critical miss
主線行嘅時候有冇人可以睇下npc有冇講大話
或者件事開始行錯路嘅時候點拉返佢
其實已經會對結局有好大影響

所以我覺得trpg最吸收人嘅喺嗰種自由度, 雖然大部份時間都係俾DM/KP暗中引導緊, 但係仍然做到嗰種「你想點就點」嘅感覺, 而唔再係疆化嘅選擇題, 就算係10揀1, 有時你就係10個都唔係你想做嘅選擇
好似玩電腦rpg嘅, 你一定知本書發光就係提示, 打唔爆嘅罐入面就冇道具, 多怪嘅路線就係主線, 怪物係多數殺得死, 有暗格就有關鍵道具; 但係trpg唔係, 你行入一間屋, 聽KP描述完就要自己想像, 自己決定去邊搵線索, 打爆人啲嘢會俾人發現, 暗格可以係吉嘅, 有書執可能係廢嘅, 甚至可以發隊同時進行2條線嘅劇情, 呢啲就係trpg先帶到俾人嘅樂趣

寫模組 整角色 整地圖 角色棋 GM屏風
好多嘢可以自已整
可以落手落腳整個世界出嚟

不過我傾向係改模組, 因為冇咁好創意自己寫一個, 同埋可以改到啱自己嘅節奏同你認為嘅合理性
啫係好似有個日本劇本, 合理光線下枱面有樣道具, 竟然要用「觀察」先搵到; 或者1張紙條就交代哂所有線索

係咪D&D 果類？
想入門

有時候太自由未必就係好事
之前帶過一次團
玩家認為一個貴族NPC係Boss
第一次見面就殺咗佢

而佢又真係成個劇本嘅最終Boss
結果我準備咗成個月本應可以玩差唔多10個鐘嘅劇本
佢哋玩咗1個鐘(入面仲要有半個鐘係教學戰鬥)就過關
而且之後逢係我帶嘅團
嗰位玩家都會好有衝動殺死每個有名嘅NPC

巴打係玩DND? 因為我淨係玩COC, 通常都冇可能一開波就殺到最終boss, even個boss真係好早就出咗場
其實呢個應該係要預期發生嘅情況, 預玩10個鐘結果2個鐘幾下極限成功就完game又有, 短劇本玩咗2日又有, 我反而覺得係好事嚟, 可以練到點樣陰啲陰啲改劇本嚟令到佢哋行返正路, 當中學到最重要嘅係所有NPC都要有名, 除非真係路人問2句路嗰啲, 如果唔係玩家一定知邊個係關鍵, 邊個係臨時作出嚟, 我初期做KP都成日犯呢啲錯, 搞到我之後老作劇情嗰陣都要扮喺度睇劇本
我試過班人報驚, 咁我作咗個差佬NPC同佢上司NPC, 有埋名同姓, 其中一個角色死咗之後, 個玩家索性問我可唔可以轉用嗰個差佬嚟玩

比啲代價佢哋
比人通緝 信用減半

嗰個係短劇本
打完個貴族就大結局唔會玩落去
結果玩家嘅PC比衛兵捉咗
佢哋成功拯救咗個城市但係冇任何人知道佢哋嘅功績

灰

如果香港克蘇魯 係唔係應該深潛者一大堆

海邊漁村 感覺上好多the deep one

海水太污糟死哂

PC心諗又要開多個角色

好多廷達洛斯狗公同腫脹之女神

骰運真係好緊要

試過有個劇情講個PC個哥哥為追求強大而叛變，PC去討伐時仲話要俾機會個PC體會自己弱小而任佢打一野，點知PC骰到20，然後D咩武器效果常駐魔法又俾佢開哂，客觀效果就係佢跪低吐血

之後準備的中二台詞一句都講唔出口

路過幫推 係大學搞個學會有無得諗

最多時間跑團一定係大學

我都想玩劍與魔法

true
同過D o靚仔玩長期團
唔夠幾次已經無心機玩

同o靚玩DnD應該會好啲

返咗工幾年先學玩, 後悔到爆

每間大學應該都有棋藝學會桌遊學會之類，但大學年年換人，分分鐘而家已無人知櫃入面堆材料有乜用

好多年前興樓上cafe個年代係有人長期玩trpg，但d人上去都係玩broadgame聯誼多。

最緊要問題係人少，點搞都圍唔到皮

CoC樓上cafe幾難玩 太嘈好難恐怖

香港人工時咁長邊有咁多時間跑團
以前讀書果陣都有玩下warhammer同D&D，而家無咩時間就玩返唔駛DM既trpg算

你唔講哂成段招技唔比發動

固定搵到返WEEKDAY既人就好易跑

做DM果個都要時間去準備，除非有神DM可以全部即場爆肚
不過好難搵到

part time GM點睇

香港好多人收左工都無心情去做其他野

其實佢跑過同一個劇本就算係識做DM啦

其實我覺得做DM好難，以前試過諗住將trpg推廣比班本身無接觸過既朋友而做過一次，不過我自問唔識搞氣氛，班player亂鳩咁黎既時候又唔識點處理，最後成團棄左
而家都係玩下gloomhaven 呢d算

第一次係噉

要用時間SET場其實仲高要求

呢個年代可以用tabletop simulators set場

但係解釋規則已經好煩

速食

咁玩咩board game都係咁既

玩得多既人會好快上手 因為RULES唔會好特別
但係同新人玩...我真係好怕煩 呢個STEP得唔得點解咁又唔得 到底應該有幾多分可唔可以發效...
不如你睇多次MENU先啦

唔撞正特價要HKD100+, 啲人實話貴

有都唔錯呀, 我想做parttime KP, 玩過1次KP之後就返唔到轉頭

一定係買4人pack，我捉左2個朋友陪我玩gloomhaven 我都係買4人pack送左2個比佢地

所以用COC推廣可能好啲, COC多數base on實際人類社會, 啲行動同日常生活好似, 好少出現唔知幾時可以發動效果呢個問題

但係有冇得買定先, 定買嗰下已經要送俾人

可以買定
會係你個物品庫度

ar diu, 我之前係等特價先叫啲fd自己買, 早知一早買定送人

留名等開團

而家5折緊

D and D?

等不如自己自動搵

想玩可以入tg group

coc入坑會易啲,有個吸引人既大背景,而且多reply影片比人睇,易上手

有冇跑團紀錄推

卡森德拉的黑色嘉年華，我係俾呢套推入坑

有興趣好耐
幾年前已經成日睇DND同克蘇魯d推團紀錄睇
但新手完全唔知點入手
香港好似唔係幾興

呢到有冇人有興趣開個GP
跑下團 教下新人玩

trpg發展唔起架啦

人既問題：
一隻無女，成堆溝通能力有問題既毒撚既game ，好人好者邊個想玩？

入門門檻高：
要睇既遊戲書又厚又長
好似dnd 咁，成堆設定咁難，
我玩3.5讀過既書仲厚過中學教科書

遊玩體驗差：
約出黎玩又大家難約
網上玩仲慘，考打字速度，一個等一個，現實玩面團十分鐘內容，網上要一個鐘以上

動腦位又少
(唔似狼人 三國殺 風聲
直接以大量遊戲內的規則進行博奕，大家各自英雄卡有咩優勢 劣勢 大家直接進行大量分析以博奕)

大多數都係考你砌隻 char 既能力，你台職勁就勁，廢就廢，同埋遊戲過程跟唔跟到dm或kp 既思路，以分析遊戲劇情，唔係考智力，單純係你貼唔貼近主持人思器，好似iq 題咁)

rp方面就算啦 雖然我都鐘意rp 但會玩rp 既人好多溝通能力都幾有問題

桌遊係以人為本既遊戲，當你唔想同個堆人玩，點會搞得起

嫌入門門檻高咪去玩吓coc，用用腦打咪玩吓無限，TRPG模組發展到依家咁多，實有一款啱你
依家比較興都係網上discord，skype語音團配TRPG平台

而人嘅問題好簡單啫，你群開咩人咪同咩人玩

唔太實際啦
講可能有好多可能性
不過trpg 出到黎幾十年 點解興唔起 有原因既
就算 boardgame(深入當一樣興趣咁玩)
係香港都唔算多啦 何況 trpg
當初 wow 都開過rp server，結果無人玩
而家既人 風聲都嫌複雜啦 何況trpg
面團開一場幾個鐘 算了吧

人既問題更加算了吧
本身已經少人玩
唔係自已去群邊班人
係固定有玩開既，本身來來去去應該都係幾個圈子..
我自已有定期搞開bg聚會，經常有新人，大部份新舊人基本上太複雜既game 已經不了

克蘇魯的呼喚果D?

Yes

大家去邊玩多？？

屌 睇到後面開始暴走
一集D人就死Q哂....
搵到個同樣劇本另外既跑圖 但係進度好鬼慢

狼人，風聲，三國殺有動腦位

我之後睇返個劇本, 其實要去到so call good end(其實係要全員走佬+送布魯諾條女出城)一啲唔易
嗰陣睇落好似暴走咗, 但係就算嗰下唔死, 之後都未必走得甩, 因為未攞到關鍵訊息之前就俾其中一個關鍵NPC死咗
所以應該話個劇本真心難/設計得唔好(一個劇本好大機會出現2個舊神直面玩家點玩), 關鍵NPC太易死

TRPG動腦位少

比起用腦解難 其實夾手夾腳整場冒險先係RPG嘅精粹

最慘係用咗PVP同PVE做比較, 啫係話街霸好玩過last of us係因為街霸有得同另一個玩家博奕

其實TRPG都有PvP
例如Paranoia
諗點樣陰隊友仲燒腦過普通BG

「市民，幸福是義務。你幸福嗎？」

coc入面放兩隻PC做內鬼都夠燒腦啦
講唔夠食腦係模組/劇本方向問題姐

up mud 鳩

好ON9...個莉莉一黎就打殘兩件

但係嗰集真係笑到仆街, 射中頸仲可以吊住條命幾日

計數據 一場有幾多個職 有幾多個組合同變數
同估劇情點一樣
估劇情係同主持人思路近唔近姐
同揭尾故有咩分別？
問心果句你玩得咁多場trpg 有幾多真係「動腦」？

你咁問得，我反而想知你點樣可以玩到一場trpg玩到唔使用腦? 係你做kp做得差定lead你個kp lead得差? 定嗰隻驚本身設計得唔好?
利申我淨係玩過coc

本書好似成三百幾頁
但係其實你諗好你想做坦做補做魔法師有好多都唔洗睇
做坦你唔會玩矮人精靈個D 做魔法師又唔會要龍人之類

線索搵得夠唔夠，再搵會唔會浪費時間，面對一隻未知嘅怪應該點應對，每個步驟都要思考，而唔係跟尾狗咁估個kp想點，coc重探索，你要唔投入咁玩係都要想估贏kp係你嘅自由，但係遊戲體驗差都係必然嘅事
好嘅kp亦唔應該咁易俾pc估到，點樣無聲無色引導pc，臨時改劇情但係又接得返主線，處理pc突發但又合乎常理嘅行動，樣樣都要思考
最重要係，coc係想你享受遊戲過程，而唔係結局，甚至你都唔知個結局係原本有定係臨時改，你用呢種遊戲同嗰啲有必定出現贏/輸/和嘅遊戲比真係冇乜意思，只會你有你講我有我講

如果dnd 4版可能係
三版同pf 睇一本真係唔夠
特別三版有大量擴充規則

多一本要睇 技能組武器加左好多

其實呢 淨係線索係咩位 點為止線索
己經係考緊你貼唔貼近主持人思路

所謂貼近主持人思路呢
同估主持人諗咩 並唔必然
係你會唔會用主持人諗到既野愛諗野模式 去推理

好似我設計過其中一個 並唔算謎題的冒險內容
有一道門 ，pc 拎左一個鎖匙圈，上面有七條鎖匙。

每條鎖匙都可以打開呢度道門，通去唔同既地方(而pc 唔知道)

pc用左十分鐘都未能推進過程，最後由mc 放水推進
呢個唔係單一例子，當中比比皆是，無論係跑人地團定自已開團。

pc佢地唔用腦，無腦或者智力有問題？

當然唔係 只係大家諗野既方式唔一樣，大家諗野既方法唔一樣，所以佢諗唔到主持人諗緊既野，咁樣算係智力推理？我就不敢苟同了

基本上 trpg 大部份動腦過程
會卡既都係呢一點
因為受限於資源
(主持人設計劇情所能花費的時間，大部份主持人都係上班族，唔撚洗做咩？

地圖既細緻度：
而家工具而唔能夠係地圖上提供更多資料供pc 思考，d20凍豆腐或者mt 只提供到戰鬥用地圖，對於日常用地圖係咪效果好好？感覺就麻麻)

靠把口講既結果：
trpg 大部份解謎 只係卡思維死角
同埋信息量既極度不相等：
例如哈利波特入面 哈利一掌打死左佛地魔，因為佢識降龍十八掌

咁樣算係智力推理？um..我覺得唔太似

致於贏輸論 我都唔係好認同
現實桌遊 風聲狼人三國殺又無ranking，贏輸都係過程。
如果講到跑dnd團既唔志在贏輸，咁要睇下有幾多人接受到撕卡，以我玩左幾年dnd，大多數pc 對撕卡接受能力比較低，感受都比較負面。

coc就算啦
一隻結局一早預定係死走逃瘋既遊戲，短期性遊戲人物卡無可比性

如果以三版高擴黎講 五六十本書都可以有 ，過百都可以
中擴都至少十本以上

其實好少玩擴張 因為正常劇本都未跑哂
不過真係好考功力啦

唔止係武器啦

例如你既角色用隻眼望人
一般「觀言察色」淨係可以睇人有冇講大話
某本擴充可以令你睇得出對方大概既實力

擴充書可以令大量本身要主持人 自行hr 的遊戲內容 成為穩定既遊戲規則

INSIGHT改成咁 睇黎我玩個版本真係有D OLD

一般我都玩高擴
低擴 其實對於唔想玩大路野 例如典型角色(戰士，法師)既人支持不足

想玩特別既角色
例如扔飛刀扮李尋歡阿 或者 扮overlord 主角既死靈法師阿 都係要靠擴充

三版既某個擴充姐

擴張開角色都夠你玩一日

基本上
低擴大部份對於打打打既角色最友好
一般黎講 戰力強既職業係低擴本身已經係最勁果批人，仲會隨住擴展越黎越勁

玩得中高擴 好多時好多人都係為扮演
(當然仲有好多戰力黨 )

所以話點解對新人唔友好
dnd 三寶書可以丟死人
淨係基本玩家手冊都厚到媽系咁
戰鬥又複雜 戰技同各種判定 對新人黎講真係睇到暈

4版系統簡化左 但係變得太簡單 無左砌char 既快感 所以無人玩

pf 相對有少少岩岩好 但係對於一般人 都係太複雜

以自已介紹桌遊經驗 三國殺同狼人已經算大部份人接受到既極限難度
再提升難度就會無興趣

咁又係 極大部分玩BOARDGAME都係想HEA唔會太想燒腦

如果真係想多d 人玩
除非可以電子遊戲化
有一定質素既電子畫面
大量教學提示
好似 dnd pfs 唔同既團之間，可以共用遊戲角色 增加互動

對於主持人
可以一鍵可以生成理想地圖，或者輕易極速生成需要既地圖

角色同地圖用高畫質既形式展現 唔再係平面圖

咁應該可以多好多人玩

同埋得罪講句 trpg 係要記好多野
係咪真係咁多計算就..
風聲同狼人果d ，即場計算多好多
lol都係

用腦 同埋智力推理係兩樣野黎既

一個人一日仲呼吸緊 都用緊腦
不過大部份 trpg 既團 考既唔係智力推理 係你諗野既模式同 主持人有幾近姐
詳見我上面既 post

一隻遊戲如果要普及
佢前提一定要門檻較低
好似足球同籃球 入門簡單咪多人可以玩
dota類遊戲 論操作複雜度 玩家實力對遊戲既影響 可玩性
信長同 dota 一定完爆 英雄聯盟
結果就係 lol 大量吸納各類玩家

由AD&D 入坑嘅玩家，經歷過3、3.5、4嘅年代。由學校學會，玩到喺討論區join人玩，到後期幾個朋友自己玩。放低好耐，以下完全係少少個人感受，分享吓點解TRPG喺香港推唔起。

其實玩得TRPG，都係享受一班人圍埋吹水玩一日嘅感覺的。

奈何香港人比較急躁，玩咁耐嘅結論係，睇書睇rules book 作故仔有冇時間都次要，其實玩唔玩到落去，好睇大家嘅心態。

有個情況係：DM 會有坑玩家嘅慾望、玩家會有喺rules度找漏洞挑戰DM、大家費好多時間去拗規則，最後DM會覺得班玩家好鬼麻煩，成日要諗出咩勁啲嘅怪去打佢地；而玩家會覺得個角色點玩都好鬼弱，之後大家越玩越冇趣。

又有個情況係：DM嘔心瀝血作故仔，之後發現玩家天馬行空超出佢創作嘅範圍，之後唯有對班玩家諸多限制，咁又越玩越冇趣。

同埋土地問題都係一個極嚴重問題，香港冇咩地方可以比你成班人一坐坐七八個鐘，仲要攤到成枱都係嘢喺度嘈生哂。搵地方真係好煩。

自已覺得 呢d 都係小問題
桌遊本身已經唔算好大眾
角色扮演又小眾
入門門檻高
玩家群體

小眾x小眾再加埋其他野..
玩家基數少 流失率高 咪少人玩

同埋 trpg 黎講 dnd有一個問題

玩家唔鐘意撕卡
dm 要就住玩家黎出怪
要預防玩家死亡

久而久之..

可唔可以理解做Detroit 咁嘅形式
不過玩法就變咗講出嚟？

得罪通講句，就算trpg可以唔用腦玩都好，三國殺同風聲呢2隻垃圾強國山寨game都未去到要用腦既程度
最少都拎scythe，agricola 呢類game講啦

三國殺係 Magic 同遊戲王 一類的 Card Game 吧。。。
應該冇 role play 成份。

TRPG呢啲社交game

要搵到一班啱吹既人 又要有呢一個共同興趣 又要時間夾到 (最緊要係要肯夾)

仲要人數已經唔多

其實可以想像到有幾難先會搵到一班可以長玩既人

成日都總係一團人入面有一兩個唔啱玩

利申: 玩左幾年 最近少玩 夾人夾時間夾團夾玩法 夾到心灰意冷了

首先, PC有冇察覺劇情推進唔到先?

其次, 推進唔到劇情俾提示從來唔係問題, 呢樣嘢好正常喎, 只要kp啲提示俾得自然, pc唔察覺, 以為係自己搵到嘅而又享受到過程咪得, 冇人叫你大大聲咁話「見你哋估唔到我就開估啦」, 所以講到尾, 係睇人點玩

我唔知你dnd嗰邊啲人有幾唔鍾意撕卡同DM有冇準備後備卡, 我玩coc就永遠準備定後備人物卡, 如果有角色死我就會補上, 即時諗劇情導入新角色, 講到尾, 又係睇你點準備, 點控制局面, 基本上撕完卡你即刻俾新卡佢, 佢有得繼續玩, 個感受就唔會咁負面

你講得冇錯, COC的確係玩得多就知boss你係冇得打架啦, 但係你嘅任務從來唔係打死boss, 走咪走囉, 你完劇本能力值會升, 有機會學到魔法, 可以檢討點解去唔到good end, PC打下一個劇本就更有利, 你一開始當每個劇本係獨立嘅, 人物係短期性嘅前設就唔太啱

另外pvp同pve嘅分別我唔想再重覆

我係好鍾意玩coc, 當初為咗推人入坑陪我玩, 我咪唯有自己學做kp, 自己準備多啲, 睇熟哂所有規則, 準備定唔同嘅對應方案, 事前俾多啲心理準備PC, 好多嘢都係事在人為, 你明明有能力喺故事開始前就準備多啲但你唔咁做, 到時出問題你怪得邊個

當然, 人夾人都好重要, 我未遇過我控制唔到嘅PC, 最少每次佢哋都玩得好開心, 每次撕卡都覺得係自己問題而唔會賴劇本, 唔只我自己, 啲PC都識得自我反省, 咁又算唔算有思考先?

最後, 可能係大家對「動腦」嘅理解唔同, 其實大家講嘢論點都係各有各啱

巴打我睇多幾次你啲回覆, 覺得你所講嘅智力推理似係數學/概率上(因為見你不停用三國殺狼人風聲做例子), 咁如果你係我所講咁定義, 咁我都會同意trpg係冇乜智力推理

其實如果你班pc好唔鍾意撕卡嘅話大可以唔玩撕卡，如果玩家有共識嘅話改規則又點話。我自己就有一團dnd新手團係鬆少少嘅，嗰團滅團就會全隊返生不過要食劇情後果同埋跌錢跌裝。如果真係要死同撕卡我會事先警告佢地有機會會死同埋撕卡，咁佢地死嗰時就無咁心痛。

Trpg其實輸贏真係唔係最重要。成件事係gm同pc互相一起整一個故事而呢啲野可以隔好耐都可以拎出嚟笑，而多過gm同埋pc互相廝殺。當然死同撕卡係一啲令人情感會有大波動嘅野，但係事後如果熟嘅話可以去飲吓野舒緩一下。

不過人始終都係最重要個環。如果坐埋一枱唔啱玩可能真係搵過下枱好過。

利申：dm咗大約一年。

可以咁理解

一隻遊戲要評價好壞 拉埋國藉黎講就..
如果結構相似就山寨..
咁都無咩 game 同小說，動漫唔係山寨，只要前人有出過同類型既野
嚴格黎講 lol 咪又係山寨遊戲
風聲有抄邊隻？

你講果幾隻 我都無玩過 或者知中文唔識英文

同一隻 game 有人用腦玩，有人唔用腦玩既，lol都有人銅牌有人菁英啦

三國殺同bang已經唔係似咁簡單，直頭一模一樣照抄
風聲咪超簡化版既shadow hunter
如果呢2隻game已經令你覺得要用腦玩，咁我講果2隻都唔啱你

唔撕卡既話其實都幾悶，班player可以亂黎又唔洗理後果變相變左隻擲骰仔game

都係嘅，無咗係死亡之前爭扎嗰種快感真係差好遠

其實玩得耐左， 好多時都會知幾時係dm 或kp放水，而放水與否其實唔太係本身想提及既重點

一般解決問題
我分為兩類
開放式解題(用任何方法解決問題，例如兩國間的戰爭)
封閉式解題(只能用某種方法解決問題，例如解除一個獨特的詛咒，除了某一兩種方法，其他都無用，例如貞子錄影帶，如果諗唔到拎俾人睇,sorry,7日之後死硬)

前者 大體上自已覺得不算是智力推理。
除非主持人拿出非常冷門或者獨特的題材，不然大多可以容易地往某個方向發展，只需花費時間即可解決問題。

後者
我先假設玩家都係比較有經驗既玩家。

文字往往較肉眼睇到既野清晰，因為白紙黑字，有時侯又比肉眼睇到既野糢糊，因為好多時主持人腦內既場景或者想表達既野，好多時會同玩家所想既有唔少差距。

如果主持人要提供謎題，pc難以好似其他遊戲咁，可以用眼睇到好多事物，往往只可以分析文字，而如果玩家都有一定經驗，白紙黑字既文字往往難以隱藏線索，主持人想提供難題，往往變左類似iq 題或揭尾故，只係捉思維死角，你係咪同主持人思路相近。

以前試過玩唔會撕卡既warhammer quest，5人團有2個玩到頹左，變左好似淨係黎擲骰仔咁，就算我係個dungeon 亂摸d野都好，個dm都要就住咁出陷阱出怪，個劇情玩到後面直頭選擇都無，變左過場cut seen 咁

其實要約齊人再搵地方開團好難

其實應該唔太關數學同概率事

應該話係將大量唔同既元素組合以解決問題,或者諗人地諗緊乜.

就好像象棋,玩家係會用雙方手上有既棋,按大家既企位,目前存活棋子既功能,得出大多數(或所有)將來可能發生既走向.

狼人比較偏心理推理,每一局都會快速分析存活玩家總數量.

按原先職業分佈,存活玩家應該係咩職業
佢地既職業會想達到咩目標?
發言背後,有咩目的?
按每個人發言同投票,有幾多人係同你扮FD,有幾多人係其實同一陣營黎分析大家真實身份.
當然啦,如果係預言家,或者觀眾型佛系村民,可能上面唔存在.

風聲同LOL有D似,每場都有亂數不同陣營+角色
呢D角色相疊既連鎖效應

LOL呢個例子係比較好既
玩家可以計算場上所有相關資源
例如
巴龍出現時間
上路雙方重新擁有傳送時間
雙方經驗差
一隻小兵提供到既經驗
每升一級可以為你提供到既傷害同生命值增長
隊友/敵人技能冷卻時間
出一件裝備的裝備利用率

其實有少少似象棋,只係D棋唔到你控制.

講係咁講啦
我斷斷續續DM左幾年,跑左幾年團

大多數PC都係唔想撕卡,DM都會避免撕卡.
所以3版DND出現一個奇特既論點:法爺最強論
無可否認法師真係好勁
不過有一定原因都係因為DM提供避免撕卡既戰鬥環境

因為真係難搵到岩一齊玩既穩定玩家.
如果DM知有D玩家唔接受撕卡,大部份DM都會避免撕卡,留住玩家大過天.
久而久之就會慢慢變成無人死既GAME.

三國殺我又無話淨係相似既
不過三國殺而家咁多擴充內容,佢己經將一樣純抄既野發展到多好多內容,超出左BANG好多.
你好唔好意思拎5個古代人VS 5個古代人互相丟石仔同LOL比較? 雖然都係5個人PK 5個人?
或者拎MUD同山口山/ DND比? 大家一樣係角色扮演?
雖然我都唔鐘意玩三國殺,節奏太慢.

SH 同風聲有相似既地方,係咪超簡化版我就唔太認同啦.

風聲係可以發育嬴(儲三情報),用特殊能力嬴,同要SH獵人暗影要隊死對面隊唔同.
SH無手牌,無左一堆COMBO
風聲節奏快好多
唯一相同既咪就係有兩個互相敵對陣營+1個中立陣營+大家可以隱藏身份,咁講既話都無咩GAME唔似SH啦?
狼人有人狼戀同白狼,三國殺有內奸

同一隻 game 有人用腦玩，有人唔用腦玩既，lol都有人銅牌有人菁英啦
我做狼人MC都成日發現有人鳩投既

其實呢,而家講緊推理...

遊戲王同MAGIC係儲卡類卡牌競技遊戲,同固定遊戲就唔同既,唔係有卡就叫同類遊戲既...

上面講緊大家都係桌遊有幾多智力推理既比較.

我諗巴打可能無睇晒我寫既大部份野
都唔太熟悉DND

基本上九成DND玩家(除左新手),都會用自己卡,唔係用DM提供既卡,
因為DND既RP成份好重,砌卡對於RP黨同戰力黨都係一種樂趣,
基本上無乜玩家會用DM提供既卡.
有時候甚至乎DM俾左張卡你,你都未必識用.

COC本身就有好多位俾神話生物撕卡,嚇到發癲,劇情殺.
同DND偏向角色育成既,本身玩家心態就唔同.
一個係唔死就執到,玩家係黎玩掙扎求存既
一個係唔死就基本,玩家就算唔係當自己打緊三國無雙,唔多唔少都有少少當自己係主角,想生活精彩既.
根本無可比性.

其實你做幾多事前準備根本都唔對題,而家係講緊TRPG,提供到PC解謎的體驗,往往係捉思維死角,或者同DM思路接唔接近

自我反省同上面講既智力推理有咩關聯...?

不過真既,可能大家諗既智力推理係兩樣野

我見到一般DM開團,提供到既謎題,係類同IQ題或者揭尾故既
其中一部份類型可以參考:

呢題謎題,而自己覺得既智力推理,就係組合大量元素既推理,並非類似捉思維死角,或者捉情報不對等既

污漕巴, 我哋好似大家都係有啲雞同鴨講(可能主要係我)

出擴充都改變唔到佢照抄bang既事實，佢初初出果set直頭人物效果同血量都照搬，咁既game都唔算抄
風聲不嬲係港台 board game界班hard core玩家都知佢係將Shadow hunter既卡搬左入魔城馬車個玩法度
得罪講句，連埋人狼，呢3隻game都係睇你思路同玩場player接唔接近，你可知既情報跟本唔夠你推理100%既內容出黎，三國殺同風聲更加係睇draw運既，要用黎做燒腦既例子都係搵返重策略game啦

其實三國殺發展成點都改變唔到當初係抄呢個問題
開發桌遊係創作嘅一種, 三國殺係100%base喺bang嘅情況下出, 做起咗個朵先出啲bang冇嘅嘢, 如果佢當初一出就風林山火我諗大家會嘈少啲
copy人嘢嚟改善唔係問題, 問題你先copy人100%完全品嚟謀利, 呢樣呢已經唔要得, 後面再改良已經瑜不掩暇
我諗污糟巴唔係好明當中嘅抄襲道德問題

其實咁講可能大部份桌遊都係估玩家之間嘅性格多
玩抵抗組織嗰陣知道有條友講大話會臉紅
玩三國殺隻垃圾game知道有條友啲桃慣咗放喺右手邊

其實trpg唔駛點用腦係事實，但係好多玩開重策game既人都好鍾意玩
一黎可以rp，二黎可以放鬆下個腦，而且市面上都出左唔少setup簡單同pre set左既trpg，desent呀gloomhaven 呢d，如果淨計adventures 果part，betrayal at the house on the hill都可以算係，與其一推就推但玩DND呢d咁多rule既 game，例不如由呢d速食d既入手

我諗主要係我用COC同佢DND比掛, 我就完全唔識玩DND, 佢對COC睇嚟又有啲誤解, 我諗再討論落去, 就算面對面講唔使打字都要講幾日

CoC其實都幾大比重比骰仔左右到，同埋trpg解迷真係睇DM功力

Lm

CoC睇KP風格 著重RP骰仔放水都得

Hi 樓主
我好似上唔到你個trpg網

自膠

新手玩下descent同gloomhaven呢類幾正，d&d同coc好睇keep識唔識帶氣氛，唔識既話好易悶場同好無聊

利串:我覺得coc最好玩不過無夾過勁keeper

無話過唔係抄
不如巴打你睇清楚多少少人地講咩
如果唔係真心無討論價值
如果一樣野發展出另一樣野 佢地係咪相等？
人類祖先係由非州黎既 你會唔會話全部人都係黑人
三國殺一開始係抄 但而家高擴 仲有幾多成遊戲內容完全一樣？

係咪所有即時戰略遊戲 都抄世紀帝國？
lol 抄 dota la ,so wt?

如果你要講 狼人都係抄 tim

抄又點 大陸又點？
你飲既水係咪東江水先 ?

講咩港台hardcore 玩家真心無咩意思 你一個人可以代表全部人？咩叫hardcore?玩得耐算hard core? 自已出過桌遊？

有冇人夠膽講，sh之前無任何三陣營桌遊或者電腦遊戲？我都可以話佢抄？
係咪有重疊地方就叫抄？
而且，抄又點？

對版權同知識產權有疑問同意見
可以同番對口既部門反映 同我講做乜
現實就係香港多人玩三國殺 好多人 bang 都唔知咩黎 玩家覺得邊隻game 好玩就會玩架啦

其實你既回應真心好多都唔太對題，唔太關事。

狼人一早所提及有關心理既，不過呢，你話捉思路或者要估到100%，其實就唔關事既
狼人職能單調 職同職之間無咩combo 所以重口術 基本上都係按角色 風向 可能既戰術 組合起黎 得出幾個結論 遂步驗證
同你講既思路相唔相近 其實就唔太關事

trpg 主持人既劇本可以非常離地 加插大量玩家思維以外既元素
封閉性解題 你唔係用同一套思考方法 就只可以靠主持人奶/放水

狼人每個職能套路得幾種，按場上人數，職業，發言陣營，組合起黎就係答案，如果有人思路天馬行空，亂黎會點?
多次既遊戲經驗話我地知，會輸，因為比較有效既套路以外，風險好大，效果好微，贏到係撞運。

而係咪100%推理到內容 同係咪智力推理無關，推到70%夠贏唔足夠？推到99%同100%有分別？唔明白100%有咩重要。

而有固定內容組合既，點都會俾無框架既trpg 容易推理。
三國殺好地地唔會有人拎張bang 卡擺出黎
而trpg,就好似主持人話哈利波特係孫悟空上身，一棍打死佛地魔，你推到50%？

智力推理更加同有冇draw運同概率無關
按你咁講，打麻雀，鋤d，poker 應該全部食運，贏到錢，贏率高既，全部淨係同運氣有關？
點解有人順風少d 俾人翻盤，普通牌難d輸，劣牌輸少d甚至贏到，有原因既

學我上面話，打lol，同樣英雄，有人銅牌，有人菁英，有原因既。

其實三國殺有手遊既，點解有人贏率高 ，有人容易輸，有原因既

傾下計姐，relax

其實純文字解謎 本身好多都係捉思維死角
插一樣完全無人提及過 背景外既野入黎就算
呢樣係好多偵探小說入面都係咁
因為寫左出黎 有提過 讀者就會估到
唯有用思維死角 或者不對等情報
先可以令讀者估唔到

其實扔個idea check畀角色靈光一閃就ok

抄都有人撐
你覺得運氣因素影響勝負唔大既我建議你接觸下d重策game，party game比你講到係重策燒腦game

推Gloomhaven 比新手真係唔錯，線性既走向，又唔受骰仔影響既戰鬥，又唔駛自己set卡而且個戰鬥又有crpg感覺
唔知點解trpg同crpg走向相反，crpg越黎越open world，trpg就越黎越線性，好似mansions of madness呢d咁

等陣先 你唔好偷換概念
有所謂運氣因素game 都食腦 同運氣唔重要係兩件事黎
我建議你認真玩下所謂 party game
如果你覺得簡單既game 就會好易玩，完全靠運
我相信一街都係專業poker 世界冠軍

好低質既討論 改人地講過既野都有既

我就無話撐抄人野 都無話唔撐
因為佢抄同唔抄唔關我事
上面既回應單純係討論既重心同論據都好荒謬 好嗎？

所以話 最後都係放水

其實唔使下下諗住同個模組鬥智
鳩up力強玩coc小籠包模組都可以好好玩

得啦得啦，三國殺好難玩，人狼好食腦，風聲好需要計算，反而trpg完全唔駛用腦
就黎種豆呀，牛頭呢d party game都變重策game

我諗起小學生同阿伯講既野
你最叻啦 你威晒啦
阿 那不就好棒棒囉

以前做mc會擺幾多彩蛋同伏筆入模組
後尾就放棄

廢事同未試過重策game既人解釋呢d game有幾休閒，對牛彈琴

岩既
你一定係 poker 世界冠軍
三國殺菁英級數

同埋你講既 game 係咪重策同 trpg 係咪推理 有咩直接同間接關係？

改人地講過既野
阿 那不就好棒棒喔

係咪即係第一代龍與地下城boardgame?

應該會幾好玩

跟本trpg同呢d 咁既game都唔駛點燒腦，你就拎呢d垃圾黎踩低trpg

龍與地下城從來都係trpg

後尾放得太多水 不了

既然咁容易，咁你做左poker 世界冠軍未

其實曾經出過月費pc版，不過收左皮好多年

有出卡遊

想寫一堆香港CoC模組
大事年表
克蘇魯相關地點
克蘇魯相關人物(大學教授，邪教團體)
模組

可能巴打你expectation太多

好似打 lol咁
成日都見到口氣好大 成日怪隊友既人既
望一望 銀銅黎既

每隻 game 都有人用腦 有人唔用腦玩既
自已唔用腦hea 玩，同個隻 game 唔需要用腦就兩件事黎既

Poker我就未玩過啦
但係bang就係我學既第一隻board game，玩左2日就覺得太悶掉左，狼人玩落自己可以控制既野低，勝負都唔係你一個人可以左右到，不穩定性大到放棄思考都贏到
你又幾時搵d高質重策試下

呢樣..都唔出奇
後尾發現 少d 謎題 多d 條件型boss(有某種 diy 能力，要用某種方法先打得贏既boss)
pc 同自已都玩得開心d

咁咪姐係唔用腦玩靠運
sorry,好多時狼人可以一個人carry 隊友

玩兩日當自已玩透左隻 game
打麻雀你打過啦掛？贏到間九龍塘番黎未

coc計
好多美國模組都係
一堆線索 搵打敗隻boss嘅方式
準備 實行
或者走佬
已經唔係解謎
因為冇人set問題 對手係冇感情生物

可能我都 count 搵方法打贏做解謎
你點去搵個黃印番黎 個過程我當係解謎一部份
我講個d 可能係限時三回合內殺 boss，物理無效，同時擊殺分身同主體等

講咁耐咪就係你唔明重策game同呢d party game分別係邊，狼人可以一個人carry 到底你其他既player係咪扯線公仔
呢d game從來同掘金，德國曱甴咁比人分左類做party game，唔同abraca...what? 又好有推理性？
上bga搵個scythe場試下吧啦

expectation太高

你都未回應 poker 打麻雀咁易 你贏到幾億反黎未

專業 poker 幾十萬幾百萬一個月大有人在，poker 都講運， 係咪完全唔洗用腦？

知唔知有抽牌運既野 就可以用腦計概率？風聲每種牌都有一定數量，好多數有得計

sorry ,真係講食腦同口術，難怪你玩到好似單機咁。
人地結合自已所知情報，分析你講既野係咪合符情理，機率有幾多，跟你做風險有幾大，岩咪跟。

睇死你係抽到村民就單機跟風投票掛全場

約朋友鋤下 d或者dl 隻狼人殺番黎玩三日啦

同叫個玩圍棋既走去玩poker一樣
夏蟲不可語冰，教精你都廢事

咁你玩到圍棋世界冠軍未
都係唔洗用腦就咁擺棋姐

一半半啦
dm 係要一定程度上 就 pc 出模組既
畢竟 pc 先係重心

有玩開 trpg，網團居多。
而家好多時用啲玩 trpg 嘅網 （例：凍豆腐、roll20) 都可以玩得好流暢，亦都容易玩咗（門檻低咗？）

我覺得跑團就人夾人嘅，試過帶團，Player 之間唔夾，探索咗冇耐，就有人內鬥撕咗卡......
就推廣trpg黎講，有冇好嘅遊戲體驗 / 吸唔吸引到人繼續玩，有時候都睇你同 kp 以及 其他 pl 夾唔夾，玩落有冇化學反應嘅

話說上面一直有人講解謎，其實我諗 COC 嘅主題好多時都唔係解謎，而係調查員喺 恐怖事件中感受到 未知的可怕以及自身嘅渺小 （？）
解謎只係接近真相嘅手段

對於一啲城市探索類嘅模組，有時有啲新手會「唔知做咩好」，遇上呢啲情況，都比較需要 KP嘅推進 （可能因此啲人玩得多脫出型嘅劇本？而導致有上述嘅誤解）

唔評論dnd。

利申：玩 coc 為主，亦有玩過其他trpg系統 （忍神、魔導書、Para、PF 等）

啱呀，所以與其話trpg遊戲性吸引唔到人玩，不如話參與者做唔到個好既互動令大家有興趣玩落去

如果跑團嗰時嘅遊戲體驗好差，我諗啲 player 都未必會玩落去

要搵一啲啱玩嘅腳囉，畢竟呢類遊戲個互動好重要

外國會玩board game既人口基數大，又有論壇同交流group搵腳夾腳，香港難學

香港土地同風氣都差好遠 少人鐘意角色扮演

純美蘋果園都有香港區嘅，但係相比外國個規模同普及度。。。
香港都需要時間發展下掛
反而台灣好似比較流行 trpg (不過同佢哋玩要文字團）

玩trpg最重要係keeper要識得控制個plot既流向，要識時識帶氣氛同放料

COC圍爐here
啱呀, 始終trpg係以人為本, 點樣令到大家都享受到隻game/ 個劇本先係最重要

玩文字團真係慘過唔玩, 哂時間又冇feel

香港既文化 係唔容納到trpg 既
你諗下 淨係睇動漫已經係死毒撚
大家生活節奏忙同埋空閒時間少
有人放六日 有人放閒日 面團本身已經難夾
本身已經小眾野
香港 trpg 隨住集玩式卡牌遊戲係香港熱潮減退(少左地方玩戰錘同 trpg同識共同興趣者)，一路走緊下坡，唔係發展緊。

咁我哋自己做圍爐小眾咪算, 都預咗好難推廣出去
推落坑1個得1個

role play game 可以唔用腦玩既
低能仔去歷險咁

可能諗著Keeper會講晒全部資料你掛

Coc以前玩有個劇本要同對面賽車，Keeper俾張地圖問我地向左定向右都試過

呢樣真
其實要推廣 唔難
但要資金搞到上面既野
因為而家trpg 其中一個問題係畫面
團同團之間既共用性
同埋新老手玩家體驗

睇下你對用腦定義啦
基本思考當用左腦既 咁是但囉

污糟巴其實你對用腦嘅定義可能同其他巴打唔同，你都見到個個都against你，大家再拗都係冇乜意思 不如圍下爐算啦

上面講左啦
都有好多人讚成
nvm la 睇法就好似屎眼，每個人都有一個，不強求

玩ROLE PLAY 其實主要玩劇情, 個STORY 可以係極OPEN.
唔似BOARD GAME 有明確TARGET.

類似玩"山屋" 咁, 你可以乜都唔做/一開波殺人 /......

其實用右腦抽像思考都係用腦嘅
肥絲上身sorry